**717. – Rhamnus pumila** Turra. – Sous-arbrisseau de 5-20 cm, couché appliqué, tortueux, à rameaux alternes, non épineux, les jeunes pubescents ; //feuilles //caduques, alternes, ovales ou elliptiques, obtuses, finement crénelées ou entières, //munies de chaque coté de la nervure médiane de 5-7 nervures saillantes, parallèles, arquées : //stipules plus longues que le pétiole ; fleurs dioïques, verdâtres, en petits faisceaux pauciflores à la base des jeunes rameaux ; //calice à 4 lobes lancéolés, plus longs que le tube ; //pétales étroits ou nuls ; style bi-tripartite ; graines à sillon dorsal ouvert.
Rochers et éboulis des hautes montagnes : Jura ; Alpes ; Corbières et Pyrénées. – Espagne, Suisse, Italie ; Bavière, Autriche. = Fl. mai-juin, fr. août-septembre.